title: מתקני צינור
slug: cinor

<table><tr><td class="hodaa">עמוד זה מציג <strong>מִתקן יחיד</strong> מתוך סקירת <a href="{filename}index.md">מתקני ההדגמה לחקלאות ביתית</a> שבגינה.</td></tr></table>

פתרון יצירתי ואסתטי לגידול צמחים במקום שאין קרקע מתאימה הוא **צינורות גידול**. ניתן להשתמש בצינורות ישנים כמעט בכל קוטר. צינורות מומלצים הם אלה שעשויים מפי.וי.סי, ושצבעם כתום. הם גם זולים יחסית וגם נוחים להכנת פתחי גידול.

יש כמה דרכים ליצור פתחי שתילה בצינור. דרך פשוטה ויעילה היא ליצור מעין כיסי שתילה על ידי שימוש בחום, באמצעות מפוח חום: מסמנים על גבי הצינור את מיקום הכיסים (קו באורך כ־15 ס״מ) ובעזרת מסור דיסק חותכים את הצינור במקומות המסומנים. לאחר מכן יוצרים כיסים בצינור בעזרת מפוח חם, שדומה למייבש שער, אבל חזק ממנו בהרבה. כדי לא לחבל בצינור יש לשמור על מרחק של כ־10 ס״מ בין המפוח לצינור. כמו כן, אין לחמם באזור אחד זמן ארוך מדי.

כך נראים העמודים אחרי הצבתם (גובהי העמודים שונים כדי ליצור מראה מגוון):
[![עמודים מחכים לצמחים]({filename}/images/bejtit/cinor-1.jpg)]({filename}/images/bejtit/cinor-1.jpg)

את חלקו התחתון של העמוד משאירים ללא כיסים. כדי לייצב את העמוד, אפשר לשלב בתחתיתו מוט מתכת (בזנט). אם היינו מייצרים כיסים גם בחלק התחתון, היה קשה להלביש את עמוד גידול על עמוד המתכת.

הלבשת העמודים על מוט הבזנט והוספת יריעה שמפרידה בין העמוד לקרקע כדי לאפשר שתילה גם בשנת שמיטה:
[![בזנט כבסיס לעמוד]({filename}/images/bejtit/cinor-2.jpg)]({filename}/images/bejtit/cinor-2.jpg)
